﻿{\bfseries\large Определение \mdseries}

$M \subset C[a,b]$, функции из М равностепенно непрерынвны $\Leftrightarrow $

$\forall \varepsilon>0  \ \exists \delta: |f(x_1)-f(x_2)|<\varepsilon \  \ \forall x_1,x_2\in[a,b], |x_1-x_2|<\delta \ \forall b\in M$

\

\

{\bfseries\large Лемма 3 \mdseries}

$\sqsupset M \subset C[a,b]$, и функции из М удовл. условиям:

1) Равномерно ограничены ($\exists K: |f(x_k)| \leq K \ \forall x, \forall b \in M$)

2) Раностепенно непрерывны

$\Rightarrow \forall \varepsilon>0 \ \ \exists$ конечная эпсилон сеть для М.

\slshape Доказательство: \upshape
\begin{flushleft}
$\blacktriangleright$
\end{flushleft}
Пусть функции равностепенно непрерывны $\Rightarrow \forall \varepsilon>0, \ \exists \delta>0: |f(x_1)-f(x_2)|<\varepsilon$, \
$\forall x_1,x_2 \in [a,b], |x_1-x_2|<\delta , \forall f\in M$

(нарисуем график)

Режем пространство на участки, равные $\delta$ по абсциссе и $\varepsilon$ по ординате:

$a = x_0<x_1<\ldots<x_n=b; \  x_{k+1}-x_k = \delta$

$-K = y_0<y_1<\ldots<y_m=K; \ y_{k+1}-y_k <\varepsilon$

Нарисуем всевозможные ломаные. $\{\psi$- кусочно-линейная; $\psi(x_j) = y_k\}$. Таких функций будет $(m+1)^{n+1}$.

Теперь хотим показать, что существует $5\varepsilon$-сеть для М.

$\sqsupset f \in M$, существует ломаная $\psi \ \ |f(x_k)-\psi(x_k)|<\varepsilon, \ \forall k$

$|f(x_k)-f(x_{k+1})|<\varepsilon$ - потмоу что так разрезали.

$\Rightarrow |\psi(x_k) - \psi(x_{k+1})| \leq |\psi(x_k) - f(x_k)| + |f(x_k)- f(x_{k+1})| + |f(x_{k+1}) - \psi(x_{k+1})| \leq 3\varepsilon$

$\Rightarrow |\psi(x_k) - \psi(x)| \leq 3\varepsilon \ \ \forall x\in [x_k, x_{k+1}]$ - так как функция $\psi$ - линейная, а максимум на концах.

$|f(x) - \psi(x)| \leq |f(x) - f(x_k)|+|f(x_k-\psi(x_k)|+|\psi(x_k) - \psi(x)| \leq 5\varepsilon \ \ \forall x\in [a.b]$
\begin{flushright}
$\blacktriangleleft$
\end{flushright}

{\bfseries\large Упражнение: \mdseries}

Верно и обратное утверждение.

\

{\bfseries\large Теорема 1 (Арцела-Асколи) \mdseries}

$\sqsupset \{f_n\} \subset C[a,b]$

1) Равномерно ограничена

2) Равностепенно непрерывна

$\Rightarrow \exists \{f_{n_k}\}, \exists \varphi \in C[a,b]: f_{n_k}(x) \rightarrow \varphi(x)$ равномерно.

\slshape Доказательство: \upshape
\begin{flushleft}
$\blacktriangleright$
\end{flushleft}
Пусть $M = \{f_n\}$, тогда по Лемме 3 $\forall \varepsilon >0 \ \exists$ конечная эпсилон-сеть, тогда по Лемме 1 $\exists \{f_{n_k}\}$ - сходящаяся. В нашей метрике $\rho(f,g) = \max{|f(x)-g(x)|}$, тогда есть и равномерная сходимость на $[a,b]$.
\begin{flushright}
$\blacktriangleleft$
\end{flushright}

{\bfseries\large Упражнение: \mdseries}

$M \subset C[a,b]$ из каждой последовательности можно выделить схожящуюся подпоследовательность $\Rightarrow$ функции равностепенно непрерывны и равномерно ограничены.

\

\

\

{\bfseries \large \S 3: Существование решения\mdseries}

Хотим решить задачу Коши.

Построим ломаную Эйлера. Это делается так: берем начальную точку $(x_0,y_0)$. Затем строим $(x_1,y_1): |x_1-x_0| < \delta, \ \dfrac{y_1-y_0}{x_1-x_0} = F(x_0,y_0)$. Аналогично $(x_2,y_2): |x_2-x_1| < \delta, \ \dfrac{y_2-y_1}{x_2-x_1} = F(x_1,y_1)$, и т.д.


$\sqsupset A,B >0$

$Q = \{(x,y): |x-x_0| \leq A; |y-y_0| \leq B \} \subset D$  - это цилиндр.

$F$ - непрерывна на $Q$- компакте $\Rightarrow$ достигается максимум (Вейерштрассе) $M = \max_{Q}|F(x,y)|$

$h = \min\left(A, \dfrac{B}{M}\right) > 0$.  Берем $[x_0, x_0+h]. \ \ \sqsupset \delta = \dfrac{h}{N}, N \in {\mathbb N}$

Утверждение: пока рисуем ломаную за N шагов мы не вылезем из Q.

- по горизонтали это очевидно.

- по вертикали: $y_k-y_{k-1} = \delta F(x_{k-1}, y_{k-1}) \Rightarrow |y_k - y_{k-1}| \leq \delta M$

$|y_k-y_0| \leq k\delta M \leq N\cdot\dfrac{h}{N}\cdot M = h\cdot M \leq B \Rightarrow (x_k, y_k) \in Q$

\

\


{\bfseries\large Лемма 1 \mdseries}

$\forall \varepsilon >0 \ \exists \delta = \dfrac{h}{N}$;  ломаная Эйлера являтся графиком $\psi$ - кусочно-линейная. Тогда:

1) $(x, \psi(x)) \in  Q \ \ \forall x\in [x_0, x_0+h]$

2) $|\psi'(x) - F(x, \psi(x))| < \varepsilon \ \ \forall x$ кроме точек дробления.

\slshape Доказательство: \upshape
\begin{flushleft}
$\blacktriangleright$
\end{flushleft}

\begin{flushright}
$\blacktriangleleft$
\end{flushright}

\

{\bfseries\large Лемма 2 \mdseries}

$\sqsupset f_k, \psi \in C\left([a,b], {\mathbb R}\right), \ f_k(x) \rightarrow \psi(x)$ равномерно на $[a,b]$.

$\sqsupset (x, f(x)) , (x, \psi(x)) \in Q \ \ \ \forall x$.

$F \in C(Q)$.

$\Rightarrow F(x, f_k(x)) \rightarrow F(x, \psi(x))$ равномерно на $[a,b]$.

\slshape Доказательство: \upshape
\begin{flushleft}
$\blacktriangleright$
\end{flushleft}

\begin{flushright}
$\blacktriangleleft$
\end{flushright}

\

{\bfseries\large Лемма 3 \mdseries}

$\sqsupset g_k, g \in C[a,b], g_k \rightarrow g$ равномерно.

$\Rightarrow \int\limits_a^b{g_k(x)dx} \rightarrow \int\limits_a^b{g(x)dx}$

\slshape Доказательство: \upshape
\begin{flushleft}
$\blacktriangleright$
\end{flushleft}

\begin{flushright}
$\blacktriangleleft$
\end{flushright}
